%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Ressources]{Supervision des ressources}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Supervision des ressources}
  \begin{itemize}
  \item Ressources de type ``stock''
    \begin{itemize}
    \item la mémoire (RAM)
    \item la place disque
    \item systèmes de fichiers : les inodes
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Ressources de type ``flux''
    \begin{itemize}
    \item le temps processeur : ordonnancement, \cmd{nice}
    \item les entées/sorties disque : \cmd{ionice}
    \item la bande passante réseau
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Diagnostic système général
    \begin{itemize}
    \item \cmd{procinfo} : synthèse \dir{/proc}
    \item \cmd{uptime} : charge et temps d'activité
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.5}{Supervision de la mémoire}
  \begin{itemize}
  \item Organisation de la mémoire
    \begin{itemize}
    \item Mémoire virtuelle = RAM + SWAP
      \begin{itemize}
      \item Pages de 4 Ko
      \item HugePages de 2 à 4 Mo
      \end{itemize}
\bigskip
    \item Utilisation par le noyau
      \begin{itemize}
      \item code
      \item cache du système de fichiers
      \item structures de données
      \end{itemize}
    \item Utilisation par les processus (espace utilisateur)
      \begin{itemize}
      \item code
      \item données : pile + tas
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.5}{Diagnostic mémoire}
  \begin{itemize}
    \item \file{/proc/meminfo} Données brutes
\vfill
   \item Mémoire utilisateur
     \begin{itemize}
     \item \cmd{free} Mémoire libre et utilisée du système
          \begin{itemize}
          \item total = used + free
          \item +/- buffers/cache : en vidant les tampons
          \end{itemize}
\medskip
     \item \cmd{vmstat} Statistiques détaillées et flux
\medskip
     \item exo : diagnostic mémoire avant et après un \cmd{swapoff}
     \end{itemize}
\vfill
    \item \cmd{slabtop} Caches slab du noyau (experts)
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Diagnostic processus et exécutables - 1/2}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item \cmd{strace} : tracer les appels systèmes (et les signaux)
    \begin{itemize}
    \item \shell{strace /bin/ls /}
    \item \shell{strace -o ls.strace /bin/ls /} \hfill \fleche\; fichier de sortie
    \item \shell{strace -p 1234} \hfill  \fleche\; s'attache à un processus lancé
    \item \shell{strace -f -o trace -p 1234} \hfill \fleche\; suit également les fils
    \item \code{-e trace=open,close}, \code{-e trace=file} \hfill \fleche\; filtre les appels
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\bigskip
    \begin{exo}
    \item Trouver les fichiers lus au lancement de la commande \cmd{adduser}
    \item Vérifier l'activité du serveur de mail local, puis d'un shell actif
    \item Mêmes questions pour les appels de bibliothèques ?
    \end{exo}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Diagnostic processus et exécutables - 2/2}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item \cmd{ltrace} : tracer les appels de bibliothèques
    \begin{itemize}
    \item \cmd{ltrace -l <bibli>} \hfill \fleche\; limite la trace à cette bibliothèque
    \item configuration : \file{/etc/ltrace.conf}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\bigskip
    \begin{exo}
    \item Mêmes questions pour les appels de bibliothèques
    \end{exo}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.1}{Diagnostic fichiers ouverts}
  \begin{itemize}
  \item Commandes de diagnostic
    \begin{itemize}
    \item \cmd{fuser} : identifier les processus utilisant un fichier
      \begin{itemize}
      \item \shell{fuser (-u -v) /dev/audio }
      \end{itemize}
    \item \cmd{lsof} : idem, et bien plus
      \begin{itemize}
      \item \shell{lsof /dev/tty1} \hfill qui utilise ce fichier ?
      \item \shell{lsof -p 1234} \hfill quels fichiers sont ouverts par ce processus ?
      \item filtres : utilisateur (+u), répertoire (+D), montage (-m)\dots
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\vfill
  \item Exercice
    \begin{itemize}
    \item Trouver les processus qui utilisent les terminaux \code{tt1} et \code{tty7}
    \item Trouver les fichiers ouverts par le shell courant
    \item Trouver tous les fichiers ouverts sous \dir{/home/stg1}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Pour aller plus loin : diagnostic global 1/2}
  \begin{itemize}
  \item \code{audit} : strace global
    \begin{description}
    \item[auditd] démon \hfill + \file{/etc/audit/auditd.conf}
    \item[auditctl] configurer les règles \hfill + \file{/etc/audit/audit.rules}
    \end{description}
\bigskip    
  \item Exploitation  
    \begin{description}
    \item[ausearch] recherche dans les logs créés par auditd
    \item[aureport] synthèse des logs créés
    \item[audispd] multiplexeur d'évènements
    \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Pour aller plus loin : diagnostic global 2/2}
  \begin{itemize}
\vfill
  \item \code{inotify} : événements sur le système de fichiers
    \begin{itemize}
    \item Appel système \code{inotify} depuis Linux 2.6.13
    \item Commandes \cmd{inotifywatch} et \cmd{inotifywait} : paquet \pkg{inotify-tools}
    \item Dérivées : \cmd{incron}, \cmd{inosync}, \cmd{iwatch}, \cmd{gamin} \etc
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Sysstat 1/3 : diagnostic à chaud des ressources}
  \titre{Paquet \pkg{sysstat}}
    \begin{itemize}
    \item \cmd{pidstat} statistiques sur des tâches individuelles
      \begin{description}
      \item[-u] (défaut) Usage CPU
      \item[-d] entrées/sorties Disques
      \item[-r] mémoire et fautes de page
      \item[-w] changements de contexte (sWitch)
      \end{description}
ex. \shell{pidstat -d -p 1643 -t 2 5}
\vfill
    \item \cmd{iostat} statistiques sur les entrées/sorties\\
ex. \shell{iostat -p sda 2 6}
\vfill
    \item \cmd{mpstat} statistiques sur les processeurs (mp=multiprocesseurs)
    \end{itemize}
\vfill
\ahref{http://sebastien.godard.pagesperso-orange.fr/tutorial.html}{Tutorial}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Sysstat 2/3 : collecte et analyse de données}

  \titre{Paquets \pkg{sysstat} et \pkg{kSar}}
    \begin{description}
    \item[sar] enregistrer les mesures de l'activité système\\
\cmdl{sar}{-o alldata.sar 2 30} toutes les 2 secondes pendant 1 minute\\ 
\cmdl{sar}{[-A...] -f /path/alldata.sar} visualiser\\
\cmdl{sar}{-s <time-start> -e <time-end> ...} filtrer\\
\medskip
    \item[kSar] visualisation graphique
    \end{description}
    \bigskip \\
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Sysstat 3/3 : collecte permanente}

    Activation du service \\
    \file{/etc/default/sysstat} ou \file{/etc/sysconfig/sysstat}

    \bigskip \\
    Fichiers associés dans \file{/var/log/sysstat}
    \begin{description}
    \item[sa*] fichiers de collecte (binaire), créés par \cmd{sa1}
    \item[sar*] synthèses quotidiennes (texte), créées par \cmd{sa2}
    \end{description}
\end{frame}

% TODO reformater les 3 derniers transparents

%% TODO : ajouter libstatgrab + saidar
%% TODO : ajouter acct (GNU accounting) 
%% TODO : ajouter cgroups (Control Groups)
% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \lpiftitle{}{}

%     \titre{}
% \end{frame}